蘋論：政治僵局林鄭是禍首

蘋論：政治僵局林鄭是禍首 - 盧峯

當立法會內不同黨派開始積極找尋突破當前政治僵局方案時，當泛民主派主動提出三方會談解決「送中惡法」的困境時，特區政府的即時反應是沒有反應，只有一副事不關己的冷漠。那位向來言詞空廢的政務司司長張建宗煞有介事的召開記者會，可嘴上卻說這是立法機關的事，行政機關不宜也不會干預；末了再來一句廢話，說甚麼政府願意加強與各政黨的溝通就完了。他展現的完全是一副事不關己己不勞心的態度，並表明對當前政治危機不作為、不回應。這怎不讓人感到特區政府根本沒誠意回應社會及市民的憂慮，根本沒打算尋求共識解決困難。

局長貶低陳弘毅護主

其實，今次立法會因處理「送中惡例」而出現各種衝突與波折，以至連法案委員會成立也鬧雙胞及無法運作，罪魁禍首是林鄭月娥及特區政府剛愎自用，不作任何公眾諮詢就強行把法例提上立法會，並預早設定7月休會為審議死線要通過修訂。這種粗暴及漠視民意做法令市民及商界譁然，認為倉卒行事後遺症嚴重。

作為民意代表的泛民主派議員自然全力抗爭，不容惡法倉卒通過。商界同樣對修例有保留，不願匆匆成事。可以說，立法會從開始就對如何處理修訂、何時啟動立法過程有強烈的不同意見，出現今天的爭議及僵局本在預料之中，更是特區政府一手造成，他們怎能擺出一副置身事外的態度！

此外，林鄭月娥及她的主要官員們的傲慢閉塞更是抗爭越演越烈的催化劑。自「惡法」出台後，社會特別是法律界有份量的人物先後提出種種質疑、批評及擔憂，有的則向政府建議種種補救的方法，以減輕惡法的殺傷力。可那位律政司司長鄭若驊及保安局局長李家超把法律學者如陳弘毅先生的建議貶得一文不值，拒不接納。作為特首的林鄭月娥更在立法會議事堂公開指各種對法例的質疑是廢話，政府不會考慮。

不經諮詢倉卒立法已讓社會不安，對市民及法律界的憂慮及建議不屑一顧更加劇社會對惡法的抗拒。立法會既是民意的寒暑表，議事過程出現激烈爭議、衝突實在避免不了，也是特區政府一手造成的惡果。林鄭點了火頭後又扮中立撒手不顧。這除了是不負責任以外又會是甚麼呢？

一舉打破法律安全網

更何況立法會對如何處理台灣殺人案問題早已有相近的意見，就是採取特事特辦的方案，先修例跟台灣方面就引渡作一次性安排，再處理更複雜、牽涉更多國家及不同司法區的引渡協議。建制派的田北辰固然提出類似的做法，泛民主派也樂意討論及盡快通過特殊安排。可林鄭月娥對這樣務實的建議同樣拒不接受，強要捨易取難，堅持一次過改變整個移交逃犯的安排，硬要一舉打破原來的法律安全網，令社會的憂慮與不安不斷加劇。事實上當政府連立法會有共識的建議也不考慮，特首只為了個人面子來個霸王硬上弓，立法會怎能不出現亂局，立法程序怎能不成為行政霸道的犧牲品。

我們認為，當前立法會在「送中惡法」審議過程中的混亂與衝突完全是由林鄭月娥及她的政府一手造成，完全由林鄭的傲慢剛愎所激發。要解決問題的話，林鄭必須改變態度，不要再用謊言、偽證為政府辯護，而是睜開雙眼看看社會、議會的強烈反彈，虛心聽取不同意見。只有這樣，政治僵局才有望打破，立法會才有可能從癱瘓狀態走出來。要是林鄭仍執迷不悟，拒絕三方會談等直接溝通方法，立法會及社會的抗爭行動將會一浪高過一浪，政府施政、撥款、法案等將寸步難行。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)